\chapter{Circuiti sequenziali}
\section{Circuiti seriali e paralleli}
Approfondiamo ora il discorso già accennato nel capitolo 1 riguardo i circuiti con seriali a paralleli. Chiariamo una volta per tutte questa differenza:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Informazione seriale}: i bit sono presenti in tempi successivi su un unico filo.
    \item \textbf{Informazione parallela}: i bit sono presenti allo stesso tempo su fili diversi.
\end{itemize}
Poichè i sgenali sono cadenati da un segnale di clock, ci vorranno tempi dvesi per le tipologie di infromazione:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Seriale}: 1 bit per ogni ciclo di clock, N bit in N cicli di clock: $N\, T_{CK}$
    \item \textbf{Parallelo}: N bit per ciclo clock. $T_{CK}$
\end{itemize}
Risulta quindi evidente da questa analisi che la connessione seriale è più lenta di una parallela, ma richiede una sola linea: questo comporta minor consumo di potenza e di costo. Per questo per distanze"lunghe" è preferita uan connessione seriale, mentre su distanze "brevi"(ad esempio nei circuiti integrati) è preferita la connessione parallela, dove il consumo id potenza non è un problema.
\section{Registri}
Introduciamo ora il concetto di registro. Si tratta essenzialmente di una \textbf{batteria di flip flop}(o latch, ma sono scarsamente utilizati) collegati in maniera da funzionare in modo seriale o parallelo. Vedremo anche che i registri possono essere utilizzati per conversioni seriale-parallelo.
\subsection{Registro PIPO}
Per registro PIPO si intende un registro \textit{Parallel in-parallel out}, in cui i dati vengono mandati tutti insieme in parallelo ed escono in parallelo. \'E fatto essenzialmente da N flip flop D che condividono lo stesso clock. \'E importante precisare che condividano lo stesso clock, e ne discuteremo in maniera dettagliata successivamente.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Registro PIPO}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Sono disponibili ovviamente altri tipi di comandi, come un clear comune, che svuota il contenuto del registro. I parametri di costruzion di questo dispositivo sono N, il numeo di flip flop, e le tempistiche dei flip flop utilizzati($T_{SU}, T_H$).\\\\
\textbf{Esempio - Timing registro PIPO}
Consideriamo un registro PIPO realizzato prima con latch e successivamente con flip flop master slave. Supponiamo che tutte le linee dato siano uguali:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{resources/img/time_diagram/PIPO.png}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
In questa figura, i vtratteggiati indicano che il seganle può assumere qualsiasi valore, non importa.
\subsection{Shift-Register SISO}
\'E possibile realizzzare un registro a scorrimento SISO(\textit{Serial in - serial-out}) utilizzando dei flip flop. Questo circuito realizza di fatto una linea di ritardo digitale, utile per realizzare i filtri digiitali presenti ad esempio nei moderni smartphone. 'E realizzato collegando N flip flop D in questo modo:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{resources/circuit/register/SISOregister}
    \caption{Shift register}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\'E importante che il segnae di clock arrivi a tutti i flip flop simultaneamente(o quasi), in modo da evitare la cosiddetta \textbf{onda verde}: un dato potrebbe entrare dall'ingresso seriale e uscire da SEROUT senza fermarsi mai.\\\\
\textbf{Esempio - Timing registro SISO}
Si tenga presente che in questo tipo di registro, solo l'ultima uscita è disponibile.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{resources/img/time_diagram/SISO.png}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Si noti che in questo tipo di registri, solo l'ultima uscita è disponibile. Inoltre, tutte le commutazioni avvengono al fronte di salita del clock.
\subsection{Registro SIPO}
A partire da un registro SISO è possibile realizzare un convertitore da seriale a parallelo, che prende il nome di registro SIPO(\textit{Serial in-Parallel out}). Circuiti di questo tipo sono presenti ad esempio ala interfaccia dei nostri PC con le porte USB(infatti USB sta per \textit{Universal serial protocol}).
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{resources/circuit/register/SIPOregister}
    \caption{Registro SIPO}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Si deve tenere presente però che l'uscita parallela non sarà subito disponibile: bisogna aspettare un certo numero di cicli di clock pari al numero di flip flop presenti nella catena.\\\\
\textbf{Timing registo SIPO}

\subsection{Registro PISO}
Il registro PISO(\textit{Parallel-in Serial-out} viene di solito realizzato come sottocaso dello shift register completo, che realizza in un solo dispostivo tutti i registri visti fino ad ora. Prima di illustrarlo, introduciamo un componente molto utile nell'elettronica digitale.
\subsubsection{Multiplexer}
Il multiplexer è un componente digitale che permette di scegliere in uscita quale degli ingressi replicare, mediante un comando S. Il tipo più semplice è quello a due ingressi con un singolo comando di selezione, come in figura:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][]{
        \begin{circuitikz}
            \tikzset{demux/.style={muxdemux, muxdemux def={Lh=3, w=1, Rh=1, NL=2, NB=1, NR=1}}}
            \draw (0, 0) node[demux, yscale=-1]{};
        \end{circuitikz}
    }
    \subfloat[][]{
        \input{resources/circuit/multiplexer_logic_port}
    }
    \caption{Simbolo multiplexer e realizzazione con porte logiche}
\end{figure}
Si tenga presente che in realtà i multiplexer non vengono mai realizzati in questo modo, in quanto richiederebbero troppi transistor. Viene utilizzata una struttura chiamata \textit{pass-gate}.
\subsection{Shift register completo}
Lo shift register completo fa uso di D flip flop con lo stesso clock, che hanno ciascuno in ingresso il segnale di uscita di un multiplexer. A seconda del segnale di comando che viene dato ai multiplexer(è in comune) i flip flop caricano in memoria l'uscita del registro precedente(e quindi realizzano un comportamento seriale) oppure caricano in maniera parallela i dati. Il circuito è il seguente:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{resources/circuit/register/completeShiftRegister}
    \caption{Shift register completo}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Il comando di Shift viene abilitato ponendo un 1, e quindi il primo FF riceve in ingresso $S_{IN}$, mentre gli altri riceveranno in futuro le i valori del flip flop precedente. Nel caso di 0, viene eseguito il comando di Load, che carica contemporaneamente in tutti i registri i dati. 
Bisogna notare che il segnale SIN deve rimanere a 0 o a 1 quando non è utilizzato. In generale, gli ingressi di circuiti logici è sempre meglio che siano in uno stato logico per definito.
\\ \\
\textbf{Timing registro PISO}
Per realizzare un registro PISO, viene utilizzato il circuito seguente, in cui all'inizio, il comando di Shift/Load* è uguale a 0. Nel fronte di salita del clock, vengono caricati i dati nel flip flop. Il comando di shift deve essere mantenuto a 0 per le stesse tempistiche dei segnali di dato. A questo punto, se si imposta Shift/Load* a 1, il registro inizia a comportarsi in maniera parallela, e ad ogni fronte di clock effettua uno shift. 
\section{Contatori}
Un \textbf{contatore} è un circuito logico che genera sulle uscite una sequenza di conteggio binario, che viene incrementata ad ogni ciclo di clock. Esistono contatori UP($0 \to Max$) e DOWN($MAX \to 0$). Raggiunto un valore predefinito, il contatore riparte da 0(o da Max). \\ \\
A partire dai contatori è possibile realizzare dei circuiti chiamati \textbf{divisori}, utili per dividere la frequenza di clock. Si realizzano a partire dai contatori utilizzando solo una uscita $Q_n$. Il modulo M del divisore è il rapporto $\frac{F_{CK}}{F_{Qn}}$. Il divisore si dice programmabile se è possibile variare il modulo M.

\subsection{Contatori asincroni}

Analizziamo il circuito del divisore modulo 2 o 4, a riporto. Viene realizzato mediante dei flip flop collegati in catena(ripple). In questo cicuito i ritardi di commutazione si accumulano.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{resources/circuit/contatoreAsincrono}
    \caption{Contatore sincrono e divisore modulo 2/4}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Il circuito è anche un contatore asincrono: le uscite commutano con ritardi differenti. Un singolo FF ha un ritardo $T_{pd}$, mentre l'ultima uscita $Q_M$ commuta dopo un ritardo $T_{pdM} = M \, T_{pd}$. Essendo presente una retroazione sulla linea di dato, ed è \textbf{obbligatorio} pulire il loro contenuto attraverso il comando di clear.\\
Il problema di questo circuito è che le uscite non commutano contemporaneamente. Con un grande numero di flipflop, i ritardi potrebbero non essere più accettabili. Per questo si sono sviluppati i contatori sincroni.
\subsection{Contatori sincroni}
In un contatore sincrono tutte le uscite commutano tutte con lo stesso ritardo. Una realizzazione di questo circuito può essere fatta utilizzando flip flop JK:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Contatore sincrono con JK}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Evidenziamo in un grafico temporale l'evoluzione di un contatore sincrono e di un contatore sincrono:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Evoluzione temporale}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\'E possibile creare contatori modulo qualsiasi(non una potenza di 2) inserendo all'uscita del contatore una rete di decodifica che una volta raggiunto il numero voluto manda il segnale di RESET(o clear) a tutti i flip flop, in modo da ripartire da capo. Si noti che il comando di reset è un comando asincrono, quindi l'azzeramento avviene prima del colpo di clock successivo.
\section{Macchine a stati finiti(FSM)}
Oltre ai contatori, i flip flop possono essere utilizzati in generale per creare delle macchine che evolvono attraverso degli stati all'occorrere di alcune combinazioni di ingressi. Gli stati vengono numerati e rappresentati dal valore presente nei registri, e a partire dallo stato vengono generate le uscite e lo stato futuro. La modellazione avviene nel seguente modo:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{resources/diagram/fsm}
    \caption{FSM example}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\begin{itemize}
    \item \textbf{vertici}: rappresentano gli stati
    \item \textbf{archi}: rappresentano le possibili transizioni tra stati e le condizioni per passare da uno stato all'altro.
\end{itemize}
\section{Frequenza massima di circuiti sequenziali}
La frequenza massima di funzionamento è legata al soddisfacimento del \textbf{tempo di setup} dei flip-flop. Introduciamo queste due quantità:
\begin{itemize}
    \item $t_{LCmax}$ il massimo ritardo tra tutti i possibili percorsi della logica combinatoria(in-out, in-sf, sp-out, sp-sf);
    \item $t_{LCmin}$ il minimo ritardo tra tutti i possibili percorsi della logica combinatoria(in-out, in-sf, sp-out, sp-sf)
\end{itemize}
A questo punto possiamo proseguire con l'analisi, separando i due casi, tempo di setup e tempo di hold.
\paragraph{Tempo di setup} Il tempo di setup è il tempo per cui i segnali devono essere attivi prima del fronte di salita del clock. A questo tempo va aggiuntoil tempo che passa tra il clock e la stabilizzazione del segnale di uscita($t_{CK-Q}$) più il tempo massimo della logica combiantoria. Possiamo dunque scrivere:
\[ T_{CK} > t_{CK-q} + t_{su} + t_{LCmax}\]

\paragraph{Tempo di hold}
Per quanto riguarda il tempo di hold, devo garantire che il ritardo tra i due flip flop sia almeno $t_H$. Per questo possiamo scrivere:
\[t_H < t_{ck-q} + t_{LCmin}\]

\section{Domande d riepilogo}
\textbf{1. } Tracciare lo schema di un divisore asincrono modulo 32 realizzato con D-FF.\\ \\
\textbf{2. } Quanti FF occorrono per realizzare un contatore modulo 17?\\ \\
\textbf{3. } Tracciare lo schema logico(porte e FF) di un convertitore da flusso di bit seriale a rappresentazione parallela.\\ \\
\textbf{4. } Una FSm ha 9 stati. Quanti FF occorrono per realizzarla? \\ \\
\textbf{5. } Realizzare un SIPO a 8 bit utilizzando due registri SIPO da 4 bit.\\ \\
\textbf{6. } Quali parametri determinano la massima frequenza di clock per una FSM?\\ \\